【8.18 維園集會案】警司稱事前沒留意民陣記者會 遭辯方質疑是否屬實

壹傳媒創辦人黎智英、民主黨創黨主席李柱銘、立法會前法律界議員吳靄儀等 9 人被指組織及參與前年 8 月 18 日維園「流水式集會」，審訊今（ 22 日）續。負責部署的警司張永勤自言沒有留意主辦方事前舉辦的記者會，今天在庭上遭辯方質疑說法是否屬實。

時任北角分區指揮官張永勤在盤問下承認，警方就集會發出的「不反對通知書」中，預計當日參與人數達 30 萬，但維園只能夠容納 16 萬人。張指根據過往經驗，知道大部分人會在活動開始前 30 分鐘至一小時到達，雖然無法估計高峰時段有多少人，但不排除高峰時期人數會超過場地實際容量。

張永勤又指，警方當日實施「潮水式（tactics of tidal flow）」人群管理，當維園爆滿時，安排部分人沿南、北閘口離開，讓在外等候的參與者從東、西兩面閘口進入維園。如此一來，兩批人便可輪流進入維園，不會相撞或出現混亂。

代表吳靄儀的資深大律師何沛謙，隨即播放中區警區指揮官謝名揚在集會前召開記者會的片段，他表示為保護和平、理性的市民可參與集會，會呼籲逗留已久的群眾離開，讓後來者進入，屆時亦會因應實際情況封路，配合警方及主辦方的「潮水式管制」。張永勤稱「唔會唔同意」謝名揚所說。

辯方問張永勤，是否知道上訴委員會在前年 8 月 16 日維持只批准集會、不批遊行的決定後，民陣在翌日召開記者會一事。張永勤坦言沒有留意，直至庭上被問及始得悉此事，遭辯方質疑，身為風險評估、發內部行動指令及當日行動的指揮官之一，何以沒有留意如此重要事宜。張永勤表示，不知道同袍會否監察記者會，但其下屬會與民陣保持聯絡，並在網上得悉活動將以「流水式」進行。

民陣在記者會中投訴，警方對疏散人群的方式「避而不答」，其後始告知，警方會因應參與人數，圍封天后及銅鑼灣等一帶。張永勤承認，警方先前的風險評估中，沒有提及天后和銅鑼灣能否容納 30 萬群眾離開，但根據過往經驗，天后可容許大量人群離開，並預計可利用炮台山港鐵站疏散。

我唔知